\section{Практическая часть}

\subsection{Постановка задачи}

Мне посчастливилось пройти преддипломную практику в компании JetStyle. JetStyle ---~это объединение дружественных фирм, которые совместно работают под единым брендом. Моя работа проходила в отделе сложной технической разработки (JetTech). Мой отдел традиционно занимается разработкой сложных по архитектурной или производственной части решений. Мы разрабатываем решения для таких компаний как Майкрософт (Microsoft), Яндекс (Yandex), САП (SAP) и т.д.

К нам обратилось российское подразделение компании Филлипс (Phillips). Перед нами была поставлена задача разработать информационную систему, которая помогла бы упростить проведение промо-акций в социальных сетях. В ходе бурных обсуждений был составлен бриф (см. \cref{appendix:brief}) в котором описывалась базовая версия системы (MVP, Minimum Viable Product). Базовая версия системы должна была иметь следующие возможности:

\begin{enumerate}
    \item Создание промо-кампании по заданному хештегу (hashtag);
    \item Сбор новых публикаций по заданному хештегу из социальной сети Вконтакте (\url{https://vk.com});
    \item Сбор новых публикаций по заданному хештегу из социальной сети Инстаграм (\url{https://instagram.com});
    \item Сбор новых публикаций по заданному хештегу из социальной сети Фейсбук (\url{https://facebook.com});
    \item Просмотр собранных публикаций публикаций в административной веб-панели;
    \item Подтверждение публикаций (для отсева непристойных и не относящихся к теме акции);
    \item Проставление текстовой метки (для выбора победителей той или иной акции).
\end{enumerate}


\subsection{Архитектура приложения}

\subsubsection{Общая архитектура приложения}
При разработке систем подобного уровня очень важно уделять большое внимание проектированию общей архитектуры приложения. Согласно принципам KISS (Keep It Simple, Stupid)\cite{habr_kiss} архитектура приложения должна быть макимально простой, так как это значительно упрощает разработку и поддержку информационной системы. При этом в архитектуру приложения необходимо было закладывать возможность резкого повышения нагрузки.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{420pt}
        \import{source/pictures/6-practical-part/}{first-arch.pdf_tex}
    \caption{Первоначальная архитектура работы приложения}
    \label{pic:first-arch}
\end{figure}

Первоначально было решено разработать обособленные воркеры, которые могли бы быть запущенны отдельно от основного приложения и брали бы на себя всю работу связанную с собиранием публикаций из социальных сетей. При этом также необходимло было разработать простейший администрационный интерфейс, в котором можно было бы выполнять базовые манипуляции с собранными постами (см. \cref{pic:first-arch}).

Воркер с заданной частотой проверяет последние публикации через API социальных сетей и в случае надобности выкачивает их. В базе данных хранится timestamp (временная метка), либо уникальный идентефикатор, начиная с которого стоит собирать публикации. Далее специальный обработчик приводит публикацию к единому консистентному виду и сохраняет их в базу данных. Предусмотрен также механизм проверки на дубликаты.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{210pt}
        \import{source/pictures/6-practical-part/}{second-arch.pdf_tex}
    \caption{Упрощённая архитектура приложения}
    \label{pic:second-arch}
\end{figure}

В процессе разработки интерфейс административной панели и общая логика приложения (и воркеров в часности) постоянно менялась. Поэтому было принято решение сознательно упростить архитектуру приложения на время тестирования и придусмотреть возможность запуска административного веб-интерфейса и воркеров-сборщиков постов из социальных сетей в виде одного приложения на одной тестовой машине (см. \cref{pic:second-arch}). В будущем было решено всячески упрощать процесс запуска приложения для локального тестирования.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{450pt}
        \import{source/pictures/6-practical-part/}{final-arch.pdf_tex}
    \caption{Финальная распределённая архитектура приложения}
    \label{pic:final-arch}
\end{figure}

Итоговая архитектура должна была выдерживать большие нагрузки. При работе с внемними API лучший вариант масштабирования ---~это горизонтальное масштабирование (см. \cref{pic:final-arch}). Для распределённой системы подобного рода критически важна возможность горячей замены одних нод (с работающими воркерами) на другие. Именно поэтому в качестве средства коммуникации нод была выбрана шина сообщений, о которой рассказывалось в разделе <<\nameref{sec:theoretical-part:communication}>>.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{450pt}
        \import{source/pictures/6-practical-part/}{modul-arch.pdf_tex}
    \caption{Подключение дополнительного модуля}
    \label{pic:modul-arch}
\end{figure}

При организации сообщения нод через шину сообщений подключение дополнительных компонентов системы становится более тривиальной задачей за счет малой связности и единого коммуникационного протокола. На рисунке \ref{pic:modul-arch} изображено подключение дополнительного модуля, который занимается раздачей новых токенов доступа к API социальных сетей.

\subsubsection{Описание API}
Так как разработаннае мною приложение должно уметь отдавать данные третьей стороне (в часности экспортировать подтверждённые публикации на сайт), было решено разработать REST API, с помощью которого смогло бы работать как веб-приложение, так и виджет на сайте.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/request-camps.png}
    \caption{Запрос на получение списка кампаний в дебаггере}
    \label{pic:request-camps}
\end{figure}

На рисунке \ref{pic:request-camps} можно увидеть как происходит запрос на получение кампаний в веб-приложении. Запрос представляет из себя \textit{GET} запрос на адрес \url{http://91.226.82.161:5000/campaigns}. В ответ мы получаем \textit{JSON} следующего содержания:

\begin{minted}{json}
[{
    "__v": 0,
    "_id": "5554ca57b515aed002c1aab8",
    "hashtag": "Philipsbikinistar",
    "instagram": {
        "minTagId": 1009403765482191200
    },
    "vk": {
        "startTime": "2015-06-17T15:03:45.000Z"
    }
}]
\end{minted}

Как мы видим формат JSON позволяет передавать данные в простом для понимания виде, что существенно упрощает коммуникацию между программистами, работающими над одним и тем же проектом.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/request-posts.png}
    \caption{Запрос на получение списка новых собранных публикаций}
    \label{pic:request-posts}
\end{figure}

На рисунке \ref{pic:request-posts} можно увидеть как происходит запрос на получение последних собранных публикаций. Запрос представляет из себя \textit{GET} запрос на адрес \url{http://91.226.82.161:5000/campaigns/5554ca57b515aed002c1aab8/grabbedposts?status=new}. Стоит отметить, что в \textit{quertystring} содержиться параметр \textit{status=new}, который сообщает серверу приложения о том, что нужно отдать только новые публикации. В ответ мы получаем JSON следующего содержания:

\begin{minted}{json}
[{
    "_id": "55818c6e0e0be1c34e90190f",
    "campaign": "5554ca57b515aed002c1aab8",
    "ident": {
        "ownerId": 209229978,
        "postId": 175
    },
    "likes": 2,
    "provider": "vk",
    "text": "#Philipsbikinistar",
    "status": "new",
    "autor": {
        "name": "Kseniya Karpova",
        "username": "kseniyakarpova",
        "picture": "picture.jpg"
    },
    "attachments": [{
        "type": "picture",
        "source": {
            "thumbnail": "thumbnail.jpg",
            "medium": "medium.jpg",
            "high": "high.jpg"
        }
    }],
    "date": "2015-06-17T15:03:45.000Z"
}]
\end{minted}

В данном ответе мы получаем список публикаций в виде нативной для JSON сущности \textit{list}. Несмотря на то, что собранные публикации могут быть из разных социальных сетей воркеры приводят их к единому виду, пример которого вы можете наблюдать в листинге ответа выше.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/request-camp-new.png}
    \caption{Запрос на создание новой кампании}
    \label{pic:request-camp-new}
\end{figure}

Для создания новой промо-кампании необходимо послать \textit{POST} запрос на \url{http://91.226.82.161:5000/campaigns}. В теле запроса необходимо указать параметры новой промо-кампании, например:

\begin{minted}{json}
{
    "hashtag": "новыйхештег"
}
\end{minted}

Как видите, в теле запроса мы указываем новый хештег, по которому нужно создать кампанию и начать сбор публикаций из социальных сетей. В ответ мы получим сообщение с объектом новой промо-кампании:

\begin{minted}{json}
{
    "__v": 0,
    "hashtag": "новыйхештег",
    "_id": "5582817cd4ee16120020dca7",
    "vk": {
        "startTime": "2015-06-18T08:29:48.472Z"
    }
}
\end{minted}

В объекте кампании содержится информация о её ключевом номере (поле \textit{\_id}), а также мета-информация, например врем я последней проверки в публикаций в социальной сети вконтакте (поле \textit{vk.startTime}).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/request-camp-delete.png}
    \caption{Запрос на удаление кампании}
    \label{pic:request-camp-delete}
\end{figure}

На рисунке \ref{pic:request-camp-delete} можно увидеть как происходит запрос на удаление кампании. Запрос представляет из себя \textit{DELETE} запрос на адрес \url{http://91.226.82.161:5000/campaigns/5554ca57b515aed002c1aab8}. В случае успеха клиенту возвращается \textit{HTTP CODE 204 No content}. Тело ответа при этом остаётся пустым, что соответствует спецефикации REST.

\subsubsection{Модели базы данных}

В документно-ориентированных базах данных нет понятия таблиц и колонок. При этом альтернативой являются коллекции, которые предоставляют из себя более гибкий инструмент для хранения данных.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{400pt}
        \import{source/pictures/6-practical-part/}{data-model.pdf_tex}
    \caption{Упрощённая схема связи объектов в документно-ориентированной базе данных}
    \label{pic:data-model}
\end{figure}

Данные при этом представляют из себя документ, который очень сильно похож на объект класса, что упрощает сериализацию и десереализацию данных (см. \cref{pic:data-model}). Также доступ к какому-либо документу осуществляется в одно чтение, что намного быстрее, чем множество \textit{SQL JOIN} в разных разах данных.


\subsection{Финальный вид приложения}

Сложная архитектура приложения и прочие детали реализации надёжно скрыты от простого администратора за простым пользовательским интерфейсом. Публикации отображаются в виде респонсивной сетки, которая меняет свои размеры в зависимости от размера окна браузера. Таким образом достигается удобство работы как на компьютере с большим монитором, так и на ноутбуке с маленьким дисплеем. В любой момент администратор может создать новую промо-кампанию и/или удалить существующую. При этом воркеры, занимающиеся сбором постов по заданному хештегу спустя некоторое время прекратят свою работу.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/promomachine-1.png}
    \caption{Главный экран приложения}
    \label{pic:promomachine-1}
\end{figure}

Открывая веб-администрационную панель пользователь попадает на главный экран приложения (см. \cref{pic:promomachine-1}). На этом экране отображаются всё публикации: новые, подтверждённые (золотистый фон) и удалённые (серый фон). С этого экрана также можно проставлять текстовые метки и удалять, либо подтверждать записи.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/promomachine-2.png}
    \caption{Экран приложения только с новыми публикациями}
    \label{pic:promomachine-2}
\end{figure}

На экране приложения только с новыми публикациями (см. \cref{pic:promomachine-2}) пользователь видит свежие публикации, которым еще не был присвоен никакой статус (подтверждён или удалён).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/promomachine-3.png}
    \caption{Экран приложения только с подтверждёнными публикациями}
    \label{pic:promomachine-3}
\end{figure}

На экране с подтверждёнными публикациями (см. \cref{pic:promomachine-3}) мы видим публикации, которые попадают в общую ленту на сайт. При этом подтверждённую публикацию в случае ошибки можно одним кликом перевести в удалённые.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/promomachine-4.png}
    \caption{Экран приложения только с удалёнными публикациями}
    \label{pic:promomachine-4}
\end{figure}

На экране приложения с удалёнными публикациями (см. \cref{pic:promomachine-4}) мы, соответственно, видим только удалённые публикации. Если публикация была удалена по ошибке, то её можно также одним кликом перевести в статус подтверждённой.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/promomachine-5.png}
    \caption{Экран приложения с публикациями с заданной меткой}
    \label{pic:promomachine-5}
\end{figure}

Экран приложения с полем ввода метки (см. \cref{pic:promomachine-4}) позволяет производить поиск публикаций, которым ранее была присвоена соответствующая метка. Стоит также учитывать, что текстовая метка чуствительна к регистру.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{source/pictures/6-practical-part/phillips-6.png}
    \caption{Лента публикаций на сайте Филлипс}
    \label{pic:phillips-6}
\end{figure}

На промо-сайте <<Филлипс>> размещена лента (см. \cref{pic:phillips-6}), в которую попадают только подтвержденные публикации из социальных сетей. Планируется, что в будущем будут подводиться итоги конкурса и с помощью меток на отдельной странице будут выводиться победители в той или иной номенации.
